#### 4.

在此期间，西方和东方都发生了重大事件，对拜占庭帝国的命运产生了决定性的影响，希腊的命运也因此受到影响。古希腊各省只是间接地受到了当时风暴的影响，而罗马帝国却经历了新的苦难，损失惨重。从里海到撒马尔罕，从中国边境到幼发拉底河，土耳其游牧民族塞尔柱人将亚洲大地搅得天翻地覆。托格鲁尔贝格、他的侄子阿尔帕斯兰以及这些伟大民族统治者中的第三位，马利克-沙阿，从 1040 年起建立了庞大的土耳其帝国，其苏丹席位之一就设在 "世界皇后 "呼罗珊的古代默尔沃。默尔沃的塞尔柱人的继承者现在是俄罗斯人，他们正以塞尔柱人同样的方式改变着亚洲内部，今天，他们站在印度和君士坦丁堡的大门口。阿尔帕斯兰（† 1072 年）和他的儿子马利克-沙赫（† 1092 年）被安葬在梅尔乌或梅鲁的华丽陵墓中。拜占庭历史学家也称塞尔柱人为 "波斯人"。塞尔柱人从亚美尼亚出发，与拜占庭人发生冲突；阿尔帕斯兰征服了这个国家和格鲁吉亚；1071 年，他战胜了英勇的罗马诺斯-第欧根尼皇帝，俘虏了他，然后宽宏大量地释放了他。此后，土耳其人入侵希腊小亚细亚，在索里曼的统治下建立了以伊科尼姆为首都的鲁姆帝国（罗马尼亚）。

与此同时，罗伯特-吉斯卡尔（Robert Guiscard）领导下的诺曼人征服了拜占庭的阿普利亚和卡拉布里亚省，并于 1072 年从阿拉伯人手中夺取了西西里岛。下意大利的诺曼帝国正以年轻的活力崛起，它的沿海位置指向黎凡特，很快就介入了希腊和东方的命运。因此，欧洲重新面临着与希腊地中海和西亚的权力关系这一重大问题，这一问题至少与希腊人的波斯战争一样久远，但在今天仍有可能引发一场世界大战。马其顿人亚历山大通过征服东方并使之希腊化，以及他最伟大的功绩--创建亚历山大城，解决了这一问题。罗马人继承了他的遗产，统治并殖民了地中海的所有沿海国家。后来，随着君士坦丁堡的建立，世界历史的这一问题转移到了拜占庭帝国。当拜占庭帝国将叙利亚和金牛山地区拱手让给伊斯兰教徒并动摇了其存在后，东方问题又重新占据了西方世界及其日益强大的势力。首先是诺曼人激发了这一问题，教皇作为十字军东征的策动者，将其作为欧洲最重要的任务之一。

罗伯特-吉斯卡尔的大胆意图最初集中在占领埃皮罗斯和爱奥尼亚群岛，他希望从那里前往帖撒罗尼迦，或许还能进军君士坦丁堡。1081 年 5 月，当他从布林迪西出发，准备在阿尔巴尼亚站稳脚跟，并征服亚得里亚海上伊利里亚的要冲--杜拉佐时，他发现皇帝阿列克西奥斯一世-科姆涅诺斯（Alexios I Komnenos）并不是一个轻蔑的对手。

著名的科姆尼诺王朝已经在 1057 年由他的叔叔伊萨克一世登上了希腊帝国的宝座，两年后又将宝座让给了杜卡斯家族。阿莱克西奥斯让自己的家族重登王位，为衰落的帝国带来了财富。1081 年 4 月 1 日，他勉强攻下君士坦丁堡，迫使皇帝尼基福罗斯-博托内阿特斯退位，并在不得不面对诺曼人进攻时穿上了紫袍。从主题中调来的兵团和野蛮人雇佣兵组成的杂牌军只是在数量上占优，而不是在武艺上占优，而希腊舰队根本不是敌方舰队的对手。一个奇怪的事实是，像拜占庭这样一个拥有海岸、岛屿和奇妙港口以及航海民族的帝国，却无法长期成为地中海的海上和贸易霸主。10 世纪，在 Nikephoros Phokas 和 Tzimiskes 时代，帝国的海军仍然无比强大，君士坦丁-波菲罗涅托斯（Constantine Porphyrogennetos）可以说希腊皇帝的贵族统治一直延续到海克力士之柱。 此后，舰队的衰落在很大程度上造成了帝国的衰弱。政府在陆地战争中疲于奔命，忽视了耗资巨大的舰船装备；因此，它仍然无法清除海上的海盗，也无法对敌军舰队封锁爱奥尼亚海峡、赫勒斯滂海峡和博斯普鲁斯海峡。然而，这一不足使得西方有抱负的海洋城市得以发展壮大，在君士坦丁堡和其他海港建立殖民地，并从希腊人手中夺取了黎凡特地区的贸易。

在意大利的海洋城市中，威尼斯已经开始超越其竞争对手阿马尔菲、比萨和热那亚。自查理曼大帝在与希腊皇帝尼塞弗鲁斯的和约中承认威尼斯隶属于东罗马帝国以来，这座面朝西方和东方的奇妙泻湖城市就一直处于附庸与霸主的关系中，至少在法律原则上是如此，即使事实上已不再如此。它已成为一个自由、富裕和强大的贸易国，到 10 世纪末，甚至达尔马提亚的海上城市也受到它的保护。但现在，威尼斯崛起到了难以想象的伟大地步，并在几个世纪里成为地中海的女王。

由于阿莱克西奥斯一世无法用足够的船只对抗诺曼人，他请求拥有强大舰队的圣马可共和国帮助他，这并非徒劳，因为圣马可共和国意识到自己的利益受到威胁。它不得不动用最后一艘 桨帆船来阻止诺曼海军力量的出现，因为这将把它从黎凡特贸易中驱逐出去。她以最高的价格向拜占庭帝国出售了自己的服务。作为对她在诺曼战争中的帮助的回报，阿莱克西奥斯一世授予了她一项重要到无法估量的特权，希腊政府的盲目和软弱与这个小岛国的聪明和幸运，孰轻孰重令人怀疑。

1082 年 5 月，皇帝将希腊地中海的贸易垄断权交给了威尼斯人，从而实际上掌握了他的帝国的命脉。 塔费尔和托马斯，Urk. z. ältere Handels- u. Staatengesch. der R. Venedig I，第 36 页及以下。 1148 年 10 月、1187 年 2 月和 1198 年 11 月，该特权又得到了延续。 第一份金谕属于 992 年，但仍然很简朴。在这份金谕中，他总体上保证了他们在拜占庭所有领土上的免税贸易。允许他们以这种方式旅行的亚洲和欧洲最著名的城市和港口都有具体的名称。在 1198 年 11 月阿列克西奥斯三世皇帝的最后一份威尼斯特权中，这份名单更加精确，塔费尔（Tafel）在前引书中对此进行了解释。在希腊，这些地方包括帕特雷、科林斯、阿尔戈斯和瑙普利亚、欧里波斯、底比斯和雅典。这是威尼斯共和国与雅典城之间首次得到历史认证的关系，雅典与底比斯似乎是希腊最重要的地方。因此，比雷埃夫斯肯定仍有商人光顾。

多梅尼科-塞尔沃（Domenico Selvo）总督指挥的威尼斯舰队为希腊皇帝提供了人们所希望的服务，尽管战事不顺，而且数次战败。阿莱克西奥斯的紫衣女儿描述了这些战役，甚至指出了组成拜占庭军队的组成部分；她提到了定居在保加利亚阿奇里达周围的土耳其人、马尼西亚人，即保罗人的军队。她提到了定居在保加利亚 Achrida 周围的土耳其人、Manichaeans，即保利西亚异教徒（君士坦丁-科普洛尼莫斯曾将他们从亚洲移植到色雷斯）、法兰克雇佣军（可能还包括瓦兰吉人和 Nemitzes（日耳曼人）），以及马其顿人和帖撒利亚人的军队。值得注意的是，来自希腊和伯罗奔尼撒半岛的军队从未被提及。Anna Komnena XI，c.10，提到伯罗奔尼撒人 Perichytan 是一位出色的海军指挥官。

诺曼人在他们第一次英勇的战役中征服了阿普利亚和西西里，但他们进攻希腊的计划失败了，因为他们面对的是一个庞大的民族帝国，而这个帝国恰好被精力充沛的统治者所统治。尤其是威尼斯，使他们当时的大胆行动陷于瘫痪。

在意大利发生的事件中，诺曼人的封建主教皇格里高利七世（Pope Gregory VII）在与皇帝亨利四世（Henry IV）的战斗中面临失败的危险，这迫使获胜的罗伯特-吉斯卡尔（Robert Guiscard）从伊庇鲁斯回国。他的儿子波蒙（Boemund）被打出了塞萨利，也失去了他的军队和征服的土地，回到了父亲身边。吉斯卡德再次与希腊皇帝开战，但 1085 年 6 月 17 日，他在塞法利亚被击毙，阿莱克西奥斯一世也因此摆脱了他最强大的敌人。

10 年后，正是这位皇帝本人号召教皇乌尔班二世和西方列强发动了针对塞尔柱人的十字军东征，塞尔柱人已于 1078 年攻克耶路撒冷，并从伊科尼姆向小亚细亚挺进得越来越远。欧洲第一次向东方解放耶路撒冷的军事行动由此开始。最初，拜占庭能够从西方的这种宗教狂热中获得真正的利益，尽管这对西方来说是危险的，因为土耳其人的进展实际上受到了十字军的阻碍。被征服的尼凯亚归还给了希腊帝国。拉丁人在耶路撒冷、的黎波里、安提阿和埃德萨的骑士封建国家一度形成了同样多的堡垒，在亚洲一侧覆盖了君士坦丁堡。东罗马皇帝从土耳其人手中夺回了吕底亚和潘菲利亚，以及希俄斯和罗得岛等地中海的珍贵明珠。为了保护共同的基督教文化抵御伊斯兰教的进攻这一伟大目标，拜占庭与西方之间的敌对紧张关系得以和解，这本会给世界生活带来一个新纪元。但是，东方希腊与西方罗马-日耳曼的分离已经太深，无法弥合。以罗马为中心的查理曼帝国的建立，使西方与拜占庭在政治上分离；罗马教会与希腊教会之间的关系之争，使这种分离在宗教上更加彻底，尤其是教皇利奥九世的使节敢于在 1054 年在圣索菲亚的祭坛上对宗主教迈克尔-凯鲁拉里奥斯下咒。为了通过两个教会的联合来弥合这一差距，人们不遗余力。每当教皇在土耳其人的帮助下陷入困境时寻求西方的帮助，希腊皇帝都会不时地向教皇伸出援手。遗憾的是，由于基督教世界两半的文化、民族精神和等级制度不可调和的对立，这些努力都以失败告终。对教皇来说，联合的唯一方式就是让希腊教会臣服于他的统治。

君士坦丁年老的帝国凭借其复杂的国家机制（其中仍保留着罗马的政治和法律传统）以及希腊式教育，远胜于西方。然而，除了罗马教皇教会的强大力量外，后者还能以其好战的贵族和骑士的年轻英雄主义以及贸易共和国有抱负的资产阶级来对抗罗马教皇教会。十字军东征很快成为欧洲历史冲动的体现，即解除西方的狭隘壁垒，将失落的希腊和东方夺回西方的势力范围。如果说东方以磁力吸引着西方的宗教思想，因为它是宗教的发源地，那么，东方也是西方人民日益增长的贸易需求的地方，他们更加热切地寻求接近和夺取印度和中国产品到达地中海沿岸的道路和帝国。然而，与古罗马帝国时期一样，东方仍然是大自然和艺术工业最美味产品的巨大宝库，欧洲人的市场主要位于其前沿的拜占庭帝国。

恢复罗马世界君主制的想法只是暂时出现在拜占庭，而且只是作为帝国的想法出现；而在教皇时代则是永久性的、宗教性的，教皇刚刚从格列高列七世的改革中脱颖而出，成为欧洲的领导力量。教皇世界政府的原则源于对所有神圣和尘世关系的教条式构想，源于对神圣国家的看法，它已经变得如此强大，以至于拜占庭的凯撒主义和希腊教会都无法与之抗衡。格里高利七世已经设想通过十字军东征实现东方教会与罗马的统一。当罗马教皇崛起成为世界性的强权，再加上西方的好战激情和西方海洋城市的殖民化运动，日益衰弱的希腊帝国可能会葬身于这股洪流之中。

科姆奈斯人异乎寻常的力量阻止了它的衰落。阿莱克西奥斯一世曾成功地与诺曼人、佩切尼格人、库曼人和塞尔柱人作战，化解了第一次十字军东征的危险，甚至将波蒙作为安提阿王子置于自己的帝国主权之下，他的智慧在 1118 年 8 月去世后传给了他高贵而有男子气概的儿子卡洛约汉内斯。然而，1143 年 4 月，他的继任者是更加杰出的曼努埃尔一世，他是康熙王朝最后一位伟大的统治者，在连绵不断的战争中统治帝国直到 1180 年，甚至对意大利的霍亨斯陶芬王朝也构成了威胁，并再次使君士坦丁堡成为东方的政治中心，尤斯塔修斯（Eustathius）在约 21 年为这位皇帝撰写的葬礼颂词中这样描述君士坦丁堡。

曼努埃尔尤其经历了诺曼人最猛烈的一次进攻。吉斯卡尔的侄子罗杰二世（Roger II）接手了他们的工作，罗杰二世自 1130 年以来一直是西西里和阿普利亚的国王。他利用德意志的康拉德三世和法国的路易七世领导的第二次十字军东征对希腊发动了战争，多疑的希腊皇帝从那里将军队调往君士坦丁堡。安提阿的西西里海军上将乔治（George of Antioch）是希腊人出身，1146 年，他首先率领一支强大的舰队袭击了科孚岛，然后绕着伯罗奔尼撒半岛航行，袭击强大的 Monembasia 未果，掠夺了亚该亚和埃托尼亚海岸，然后驶入科林斯湾，在萨洛纳港登陆。诺曼军队从那里向底比斯挺进，底比斯已被希腊的战略家放弃，没有设防。这座繁荣的城市与科林斯和君士坦丁堡一样，以其丝绸厂而闻名，几个世纪以来，宫廷奢华和教会崇拜所使用的紫色天鹅绒法衣的很大一部分都是在这里生产的，自 10 世纪末以来，丝绸业在希腊蓬勃发展，君士坦丁堡和底比斯长期以来一直是丝绸业的中心。拜占庭政府精心培育这一高贵的艺术产业，它免除了从科林斯和瑙普利翁、从查尔基斯、卡里斯托斯和雅典出海采集紫贝的渔民的军税；它还严密地保守着国外制造厂的秘密。 羊皮纸制造商也免税：κογχυλειταί，χαρτοποιοί，Const. Porphyry, De adm. imp., c. 51. Michael Akominatos, Op. Lambros, II, p.275，提到了来到基奥斯的紫色贝壳渔民。希腊大力发展丝绸制造业，以至于能够抵御叙利亚和波斯的阿拉伯产品的竞争。

诺曼人野蛮地掠夺了底比斯。金银财宝、丝织品、锦缎亚麻服装、城中商馆和教堂的珍宝都被抢走，许多贵族男女，包括丝织工和紫布染工都被带走。尼基塔斯在《乔奈》第一卷第 99 页中明确提到了χρυφεὶς οθόνας、金锦亚麻布和美丽富饶的妇女καὶ τὴν ιστουργικὴν κομψότητα καλω̃ς επισταμέναι。罗杰国王将这些外国人安置在巴勒莫，以便将他们的艺术带到西西里。就连当时仅次于塞萨洛尼卡的希腊最富有的黎凡特贸易中心科林斯，也遭受了底比斯的命运。当懦弱的拜占庭指挥官将坚不可摧的高科林斯城堡毫无抵抗地交给他们时，诺曼战士自己也大吃一惊。在这里，无法估量的财宝也落入了强盗之手。

诺曼人通过掠夺波欧提亚，甚至敢于对欧波亚或尼格罗蓬特进行短暂的入侵，很可能还能引诱附近的雅典发动突袭。他们似乎确实入侵了雅典的领土。Palidenses, M. Germ. XVI, p. 83: "Atheniensium namque fines invadens idem Rogerius multa cum eis conseruit praelia, quorum anceps... 胜利"。只有一位德国历史学家声称他们也到达并掠夺了雅典。Frid. I，c.33："Inde ad interiora Graeciae progressi，Corinthum，Thebas，Athenas，antiqua nobilitate celebres，expugnant"。- Chron. Andreae Danduli》第 282 页仅提到 "Corinth, Theb, Negropontem et other loca"。The Annal. Cavens. (M. Germ. III, p. 192）："Estivam et Corinthum omnemq. illam maritimam usq. ad Malvasiam cepit"。Siegbert, M. Germ. VI, p. 483："Corinthum......" Romuald, M. Germ. XIX, p. 424："Corinthum vero et Stipham ceperunt"。- 写于曼努埃尔一世时期的 Cinnamus（lib. III, p. 92, 119）也只提到科林斯、欧博亚和底比斯被掠夺。然而，希腊和拉丁编年史家不会像劫掠底比斯和科林斯那样隐瞒这座城市被攻占的事实。当曼努埃尔皇帝后来与罗杰国王讲和，后者释放了被俘的希腊人时，明确指出允许他保留科林斯人和底比斯人中的低等人，尤其是丝织工匠，但却没有提到雅典的战俘。 因此可以肯定的是，这次也是一位天才放过了雅典。

仅仅二十年后，旅行家本杰明-图德拉（Benjamin of Tudela）访问了希腊；他的珍贵报告显示，诺曼人的入侵在希腊没有留下任何明显的痕迹。1160 年至 1173 年间，这位西班牙拉比途经法国南部、意大利和希腊，直至亚洲。由于他的目的是调查犹太同胞的状况，因此他在从西班牙到波斯的游记中列出了以色列人所在的城镇。 长期以来，他们勤劳的社区也在希腊大陆和岛屿上定居。

本雅明在帕特雷、莱庞托、克里萨，甚至在帕尔纳索斯山都见到了犹太人，他们在那里安静地耕种庄园；在科林斯也是如此。然后，他将底比斯描述为一座 "伟大的城市"，在这座城市里，他发现了两千名希伯来人，几乎与君士坦丁堡的佩拉一样多，其中既有塔木德学者，也有希腊最娴熟的丝织工和紫色染工。因此，底比斯已经从诺曼人的洗劫中恢复过来，恢复了工业。

拉比继续前往内格罗蓬特（埃格里波斯），也就是欧波亚的旧查尔西斯，但他对雅典只字未提。这位旅行者为罗马城的奇迹做出了非常奇特的贡献，如果他真的访问了希腊最著名的城市，我们或许也会在他的 Itinerarium 中读到关于雅典的类似内容。本雅明之所以将雅典搁置一边，很可能是因为那里没有犹太人。使徒保罗在雅典发现了一个犹太人社区，但我们不知道它后来的命运。在中世纪直到今天，雅典城一直与希伯来人保持着距离。正如吉列（Guillet）在 17 世纪所言："雅典从未容忍过犹太人，尽管在附近的底比斯和内格罗蓬特都有足够多的犹太人。在整个土耳其帝国，只有雅典和特雷比宗保留了永久排斥希伯来人的特权。"《雅典古今》，1676 年。因此，如果雅典没有或只有少数几个犹太人，那么丝织和紫色染色在雅典只能是次要的。然而，有证据表明，这一行业在雅典并非完全不存在。Finlay, Hist. of Greece IV, p. 56. Otto v. Freising, De gestis Frid. I，第 33 页，提到雅典的丝绸制造与底比斯和科林斯的丝绸制造并驾齐驱。1061 年的雅典碑文中提到了一位生产这种贝壳的渔夫。Pittakis, Ephim, n. 1582, p. 937。同为 11 世纪的 n. 1582 和 1589 揭示了雅典公务员制度。公务员制度：Joh. asecretis Grammateus；Stephanos Protocritor。甚至可以从碑文中推断雅典存在犹太人，尽管并不确定。这里提到了凯撒利亚雅各布的儿子雅各布和莱昂提奥斯。不过，他们是否是犹太人仍然值得怀疑。Lambros, Athens at the End of the 12th Century, p. 31。

为了支持这一说法，有人提到了与图德拉的本杰明同时代的著名阿拉伯人埃德里西，他出生在休达，在科尔多瓦接受教育。这位地理学家于 1154 年左右完成了为西西里的罗杰二世撰写的作品，他在作品中列举了希腊的许多内陆城市和港口城市，并指出雅典是一座被花园和田野环绕的人口众多的城市： "Athènes est une ville populeuse......"。埃德里西写的是 "Athina"，称底比斯为 "Astibas"，即《年鉴》中的 "Estiva"。Cavenses"。然而，埃德里西的报告并不总是基于他自己的观察，因为他让受过教育的人按照国王的命令前往各国，然后利用他们的信息。

图德拉的本杰明保持沉默至少告诉我们这样一点：在他那个时代，雅典在希腊并不占据显赫的地位，即使是受过教育的犹太旅行者也不一定会提到雅典。当时，雅典无法与内格罗蓬特、帕特雷、蒙巴萨、底比斯和科林斯的繁荣相提并论；相反，一位希腊人（他是雅典的大主教）的真实报告显示，雅典在 12 世纪末已经严重衰落。
